% ==================== 2.4. EXTRACCIÓN DE CARACTERÍSTICAS VOCALES ====================
\section{Extracción de características vocales}\label{sec:extraccion_caracteristicas}

El análisis computacional de la voz mediante técnicas de Inteligencia Artificial requiere, como paso previo ineludible, la extracción de características que parametricen de forma cuantitativa las propiedades acústicas, prosódicas y articulatorias del espectro vocal. Estos descriptores constituyen el espacio de representación sobre el cual los algoritmos de aprendizaje modelarán las fronteras de decisión asociadas a las distintas patologías. La calidad, robustez y poder discriminativo de estas características impactan directamente en el límite de rendimiento de los modelos predictivos.

Operativamente, los biomarcadores vocales se agrupan en diversas categorías, cada una diseñada para capturar la degradación de un subsistema neurológico o anatómico concreto durante el proceso de fonación.

% ==================== 2.4.1. CARACTERÍSTICAS ACÚSTICAS ====================
\subsection{Características acústicas}\label{subsec:caracteristicas_acusticas}

Constituyen el conjunto paramétrico más utilizado en la literatura clínica y se derivan del análisis en el dominio del tiempo y la frecuencia de la señal cruda. Entre ellas destacan los Coeficientes Cepstrales en las Frecuencias de Mel (MFCCs), los cuales modelan la envolvente espectral del sonido simulando la respuesta no lineal del sistema auditivo humano. Los MFCCs han demostrado una alta capacidad discriminativa en la detección de la Enfermedad de Parkinson y Alzheimer, al capturar alteraciones sutiles en la morfología del tracto vocal.

Otros parámetros acústicos de relevancia clínica incluyen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Jitter (perturbación de la frecuencia) y Shimmer (perturbación de la amplitud):} Cuantifican la inestabilidad micro-cíclica de la vibración de las cuerdas vocales, actuando como indicadores directos de disfonía.
    \item \textbf{Relación Armónico-Ruido (HNR, \textit{Harmonics-to-Noise Ratio}):} Evalúa la proporción de energía periódica frente al ruido turbulento, midiendo el grado de disfonía y la competencia del cierre glótico.
    \item \textbf{Formantes (F1–F3):} Representan las frecuencias de resonancia del tracto vocal; su alteración y reducción del espacio vocálico reflejan limitaciones en el rango de movimiento de los articuladores (lengua, mandíbula, labios).
\end{itemize}

Estos índices se extraen rutinariamente mediante algoritmos estandarizados implementados en software de referencia como Praat \cite{boersma2001} u openSMILE \cite{eyben2010}, aplicando habitualmente técnicas de normalización (\textit{z-score}) para mitigar la varianza inter-locutor intrínseca al sexo o la anatomía.

% ==================== 2.4.2. CARACTERÍSTICAS PROSÓDICAS ====================
\subsection{Características prosódicas}

Los parámetros prosódicos describen la estructura suprasegmental del habla, es decir, el ritmo, la entonación y el contorno melódico. Incluyen medidas de la evolución de la frecuencia fundamental (F0), la varianza de la intensidad, la duración silábica y el análisis de la tasa y longitud de las pausas. En patologías como el Alzheimer, donde se compromete la planificación sintáctica y el acceso léxico, o en el Parkinson, donde predomina la monotonía expresiva (aprosodia), estos parámetros resultan críticamente informativos. La integración de métricas temporales y entonativas permite a los modelos disociar el daño puramente neuromotor del déficit neurocognitivo.

% ==================== 2.4.3. CARACTERÍSTICAS ARTICULATORIAS Y PARALINGÜÍSTICAS ====================
\subsection{Características articulatorias y paralingüísticas}

Esta categoría describe aspectos vinculados a la precisión fonética, la fluidez discursiva y la agilidad de la coordinación motora. Métricas como la velocidad de articulación, el ritmo diadococinético (DDK) o la estabilidad del soporte respiratorio son fundamentales para la tipificación de disartrias, permitiendo, por ejemplo, identificar la afectación bulbar en pacientes con ELA. 

Por otra parte, los descriptores paralingüísticos extraen metainformación sobre el estado emocional o el estilo de habla. En este contexto, el conjunto de características estandarizado ComParE (\textit{Computational Paralinguistics Challenge}) \cite{schuller2013}, implementado nativamente en openSMILE, proporciona un vector de miles de funcionales estadísticos que se ha consolidado como un marco de referencia robusto para estudios biomédicos de Parkinson y Alzheimer.

% ==================== 2.4.4. REPRESENTACIONES ESPECTRALES ====================
\subsection{Representaciones espectrales}

El auge de las arquitecturas de aprendizaje profundo (\textit{Deep Learning}) ha desplazado parcialmente la ingeniería manual de características (\textit{feature engineering}) hacia el uso de representaciones bidimensionales de la señal. Transformaciones como los espectrogramas de frecuencias Mel (\textit{Mel-spectrograms}) o los espectrogramas logarítmicos mapean la distribución de la energía acústica en el plano tiempo-frecuencia. Estas matrices operan como imágenes de entrada para Redes Neuronales Convolucionales (CNN), permitiendo que los filtros aprendan jerárquicamente patrones espaciales específicos de la enfermedad. 

Estudios contemporáneos han demostrado empíricamente que la combinación de espectrogramas con arquitecturas CNN profundas logra superar el 90\% de precisión en la clasificación binaria de pacientes con Parkinson frente a sujetos sanos \cite{worasawate2021, alvarez2022}.

% ==================== 2.4.5. EMBEDDINGS Y MODELOS FUNDACIONALES ====================
\subsection{Representaciones profundas}

Recientemente, el estado del arte ha convergido hacia la utilización de representaciones latentes densas (\textit{embeddings}), generadas por modelos masivos preentrenados. Históricamente, vectores paramétricos como los \textit{i-vectors} o \textit{x-vectors} \cite{moro-velazquezUsingXVectorsAutomatically2020, moro-velazquezNewToolsDifferential2021} demostraron gran eficacia al proyectar la variabilidad acústica del locutor en un subespacio de baja dimensionalidad, capturando implícitamente deficiencias articulatorias y prosódicas.

En la actualidad, la irrupción de los denominados \textit{foundation models} aplicados al audio (tales como Wav2Vec 2.0, data2vec o Whisper) ha revolucionado la disciplina \cite{agbavorArtificialIntelligenceEnabledEndToEnd2023,daoDetectionEarlyParkinsons2025}. Mediante algoritmos de aprendizaje auto-supervisado sobre decenas de miles de horas de habla no etiquetada, estos modelos extraen representaciones contextuales de alto nivel. La reutilización de estos espacios latentes (\textit{Transfer Learning}) mejora drásticamente la capacidad de generalización de los clasificadores clínicos, reduciendo la dependencia de grandes bases de datos médicas.

% ==================== 2.4.6. PIPELINE DE PREPROCESAMIENTO ====================
\subsection{Flujo de preprocesamiento e ingeniería de datos}

Independientemente del conjunto de características seleccionado, la robustez del análisis exige un \textit{pipeline} de procesamiento secuencial riguroso:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Adquisición de la bioseñal:} Recopilación de muestras de habla bajo protocolos fonatorios controlados o discursos espontáneos.
    \item \textbf{Acondicionamiento y filtrado:} Reducción espectral del ruido de fondo, normalización de la amplitud (ej. codificación PCM de 16 bits) y detección de actividad vocal para truncar los silencios prolongados absolutos.
    \item \textbf{Parametrización:} Extracción sistemática del espacio de características mediante librerías especializadas como librosa \cite{mcfee2015}, openSMILE \cite{eyben2010} o Praat \cite{boersma2001}.
    \item \textbf{Selección y reducción de dimensionalidad (\textit{Feature Selection}):} Aplicación de métodos estadísticos (ANOVA) o técnicas algebraicas (PCA, Eliminación Recursiva) para descartar variables colineales y mitigar la \textit{maldición de la dimensionalidad}.
\end{enumerate}

La topología del clasificador determina la estrategia final: los algoritmos clásicos como Máquinas de Vectores de Soporte (SVM) operan de manera óptima sobre un subconjunto restringido de biomarcadores bien definidos, mientras que las redes profundas explotan toda la dimensionalidad de los espectrogramas o \textit{embeddings} sin necesidad de filtrado previo.

En conclusión, la etapa de extracción de características constituye una componente esencial de los sistemas de diagnóstico asistido. La integración híbrida de descriptores acústicos, prosódicos y latentes ofrece una radiografía computacional completa del habla. Sobre esta base de datos, los algoritmos de Inteligencia Artificial que se abordarán en las siguientes secciones intentarán inferir patrones de deterioro patológico.