% ==================== 2.7. TENDENCIAS Y LÍNEAS FUTURAS ====================
\section{Tendencias y líneas futuras}\label{sec:tendencias}

El análisis de la literatura revisada evidencia que la Inteligencia Artificial, aplicada al procesamiento de la voz para la detección temprana de enfermedades neurodegenerativas, es un campo en plena expansión. Aunque los resultados actuales son altamente prometedores, la disciplina se encuentra aún en una fase de consolidación experimental. A partir de las evidencias recopiladas, es posible identificar varias tendencias tecnológicas y líneas de investigación futuras que dirigirán la evolución a corto y medio plazo.

\subsection{Avances en modelos de representación y arquitecturas fundacionales}
Una de las tendencias más marcadas es la transición metodológica desde los modelos clásicos, basados en la ingeniería manual de características, hacia el uso de representaciones profundas extraídas automáticamente. Estudios recientes \cite{agbavor2022, dao2025} demuestran el potencial de arquitecturas auto-supervisadas como data2vec, Wav2Vec 2.0 o Whisper, capaces de aprender representaciones acústicas complejas prescindiendo de la necesidad de anotaciones previas. 

Estos modelos fundacionales (\textit{Foundation Models}) permiten procesar volúmenes masivos de datos no etiquetados y facilitan la transferencia de conocimiento entre distintas patologías (\textit{Transfer Learning}), reduciendo drásticamente la dependencia de corpus clínicos extensos. En el futuro, la adopción estandarizada de estos modelos preentrenados mejorará la capacidad de generalización y acelerará el despliegue de herramientas diagnósticas universales basadas en la voz.

\subsection{Integración multimodal de datos}
La literatura coincide en la necesidad estratégica de combinar información acústica, prosódica, lingüística y textual para maximizar la precisión diagnóstica. Esto resulta especialmente crítico en patologías donde el deterioro cognitivo o semántico es predominante, como en la Enfermedad de Alzheimer \cite{garcia-gutierrezUnveilingSoundCognitive2024, he2023}. 

El procesamiento conjunto de la bioseñal de voz, la transcripción del texto y otros datos clínicos complementarios constituye una tendencia en auge hacia arquitecturas multimodales, capaces de modelar de forma integral el fenotipo neurodegenerativo del paciente.

\subsection{Explicabilidad algorítmica y validación clínica}
Los saltos cuantitativos en la precisión matemática deben ir ineludiblemente acompañados de transparencia algorítmica. Aproximaciones recientes que incorporan Inteligencia Artificial Explicable (XAI) \cite{shen2024, muntaha2024} demuestran empíricamente que es posible auditar qué biomarcadores acústicos determinan la clasificación de la red neuronal. 

A corto plazo, se prevé un crecimiento exponencial de los trabajos centrados en modelos interpretables y validados clínicamente, siendo este un prerrequisito normativo indispensable para su integración como sistemas de apoyo en entornos hospitalarios. La colaboración interdisciplinar entre ingenieros de datos, logopedas y neurólogos será fundamental para traducir las métricas de laboratorio en herramientas médicas certificadas.

\subsection{Creación de bases de datos abiertas y estandarizadas}
La carencia de corpus vocales de gran volumen y etiquetado uniforme representa la principal barrera estructural de la disciplina. La tendencia internacional se orienta hacia la construcción de repositorios de datos abiertos, multilingües y epidemiológicamente balanceados, que permitan someter a las distintas arquitecturas a un marco de evaluación común (\textit{Benchmarking}). 

Paralelamente, la estandarización de los protocolos clínicos de grabación y de las tareas fonatorias requeridas (vocales sostenidas, pruebas diadococinéticas, discurso libre) resultará esencial para minimizar la varianza técnica y establecer puntos de referencia sólidos en la comunidad científica.

\subsection{Aplicaciones en entornos reales y monitorización remota}
La capacidad de los dispositivos móviles y los avances en la computación en el borde (\textit{Edge Computing}) han viabilizado el despliegue de estos sistemas fuera del entorno clínico controlado. Estudios como el de Worasawate et al. \cite{worasawate2021} avalan la factibilidad de procesar grabaciones adquiridas mediante \textit{smartphones} para la detección precisa de alteraciones vocales. 

El horizonte tecnológico apunta hacia la monitorización remota y continua (telemedicina), habilitando un seguimiento no invasivo, ubicuo y de bajo coste que facilite la detección temprana de recaídas clínicas o ajustes en la medicación dopaminérgica.

\subsection{Síntesis}
En conclusión, las líneas directrices que marcarán el futuro del análisis computacional de la voz patológica pueden estructurarse en cinco ejes estratégicos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Automatización representacional:} Adopción masiva de modelos fundacionales mediante aprendizaje auto-supervisado.
    \item \textbf{Multimodalidad algorítmica:} Fusión transversal de la señal acústica, el análisis de procesamiento del lenguaje natural (PNL) y el historial clínico.
    \item \textbf{Transparencia diagnóstica (XAI):} Integración sistémica de técnicas de explicabilidad para garantizar la confianza del profesional médico.
    \item \textbf{Estandarización de corpus:} Promoción de bases de datos biomédicas de código abierto (\textit{Open Data}) y protocolos acústicos homogéneos.
    \item \textbf{Despliegue clínico y telemático:} Implementación de pruebas de concepto operativas en plataformas móviles para la monitorización continua.
\end{itemize}

Estas tendencias perfilan un escenario tecnológico donde la biometría vocal se consolidará como un marcador digital de alta precisión. Respaldada por la Inteligencia Artificial y una validación clínica rigurosa, esta sinergia posibilitará la implantación global de sistemas de cribado precoz, generando un impacto tangible en la calidad del sistema de salud y en el pronóstico de las enfermedades neurodegenerativas.